\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{M. Vivant: Le Recours a la Propri\'{e}t\'{e} Industrielle\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/lamy98/indexfr.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
L'article sur le brevet analyse l'historire de la jurisdiction fran\c{c}aise et europ\'{e}enne en mati\`{e}re de brevets.  Il explique pour quoi les parlament europ\'{e}ens dans les ann\'{e}es 60-70 d\'{e}cid\`{e}rent contre la brevetabilit\'{e} du logiciel et comment l'Office Europ\'{e}ens de Brevets a contourn\'{e} ces d\'{e}cisions peu a peu depuis 1986, et que les brevets accord\'{e}s par cette nouvelles jurisdiction ont une valeur incertaine.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf titre}:]\ M. Vivant: Le Recours a la Propri\'{e}t\'{e} Industrielle
\item[{\bf source}:]\ Lamy\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexfr.html\#Lamy)\ Droit\ Informatique\ 1998
\item[{\bf remarque}:]\ LAMY Droit de l'Informatique et des R\'{e}seaux\ (http://www.lamy.fr/store/product.asp?id=48\&nav=affaires) est un oevre de r\'{e}f\'{e}rence prestigieux.
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Voici le R\'{e}sum\'{e} final:

\begin{quote}
Le logiciel est-il donc finalement brevetable?
Sans doute pas encore.

En r\'{e}alit\'{e}, les r\`{e}gles nationales et conventionnelles sont claires:  elles posent sans \'{e}quivoque un principe de non-brevetabilit\'{e} du logiciel.  Le jeu qui se joue aujourd'hui consiste \`{a} contourner d'une mani\`{e}re ou d'une autre celles-ci, par exemple en imaginant de consid\'{e}rer, comme on l'a vu, l'ensemble constitu\'{e} par le mat\'{e}riel et le logiciel comme une machine virtuelle susceptible (demain ...) d'\^{e}tre brevete\'{e}e.  \`{A} ce compte-l\`{a}, on peut parler brevets.  Les brevets susceptibles d'\^{e}tre ainsi obtenus, par ce canal ou un autre, n'ont, toutefois, que la valeur qu'on leur pr\^{e}te - mais il ne faut pas \'{e}carter l'hypoth\`{e}se selon laquelle on finirait par une sorte de consensus \`{a} ne pas vraiment la discuter.  De fait, l'efficacit\'{e} de ce countournement des r\`{e}gles l\'{e}gales sera largement fonction du fait qu'un tel consensus se d\'{e}gagera pour accepter --- contre les r\`{e}gles positives --- que ce nouveau jeu se joue ou non.  La question ne se situe plus sur le terrain juridique \emph{stricto sensu}.

Sur ce terrain, c'est en termes d'\'{e}volution des r\`{e}gles \'{e}crites qu'il faudrait se situer (en termes de lev\'{e}e des interdits).
\end{quote}
\end{document}